有線新聞 林鄭：好合作好合作、好配合好配合

作者：區家麟

我曾經以為，當記者、或做一個主持，專訪達官貴人時其中一個最尷尬時刻，乃高官巨賈滿心歡喜稱讚你：「你的問題問得真好！」因為這句話，代表着你的問題「開正佢嗰瓣」，他本來就很想講，你的問題為他開路、給時間他解說，正中下懷，高興得很。聽到這句「讚美」，我會滴汗。

怎料，一山還有一山高。有線新聞部絕密流出有線新晉四大高層之一李臻，訪問林鄭月娥片段，相信是中場休息時閒談，林鄭說「你問得咁mild嘅？」；李臻吃吃笑回話：「第二節會硬淨啲。」林鄭竟然未肯停，還繼續講：「唔怪之得我新聞秘書話，唏，好合作好合作、好配合好配合！」眼神語氣明顯帶着輕蔑不屑，還要用叠句加強語氣，不過我相信林鄭是無意的，因為她除了面對習近平之外，不同場合她都是用這樣輕蔑不屑的眼神與表情跟人說話。

倒是她引述新聞秘書「唏，好合作好合作、好配合好配合！」揭露了，對李臻的看法，不只是她的看法，而是「新聞秘書高官界」的共識，對其個性非常肯定而且有信心，他「好配合」，絕對不用擔心問題尖銳。

我只記得很多年前也是有線記者張寶華，問時任國家主席江澤民是否欽點董建華，惹起江澤民一把火，大爆金句 ‘too simple sometimes naïve’，也記得港台記者利君雅的尖銳問題惹得林鄭黑面，藍絲要追殺。

記憶中，似乎未見過一個記者，遭被訪者不屑你的問題太溫和，說一個記者自動自覺「好配合」「好合作」，其實是天大侮辱，踩到上你心口；給林鄭月娥恥笑你溫順，應該撼頭埋牆；不過，這位有線高層新星紅人，是識時務的俊傑，對他而言，應該是一種耀眼的榮光、一種寶貴的認證。

有線電視不是免費台，觀眾要付費的，一直以來，有線就靠著很多皇牌節目，如《新聞刺針》、如《有線中國組》，如林妙茵做的政治訪談，去說服觀眾你付費訂閱是物有所值，當《新聞刺針》全組被消滅、《有線中國組》全組總辭抗議、原港聞班底亦集體辭職後，有線新聞還剩下什麼資產、還有什麼信譽，憑什麼叫人畀錢？

就憑這種不痛不癢、閑話家常、馨馨我我的訪問節目？

多謝有線新聞，多謝李先生，有關如何做訪問，又多一個經典反面教材。

不過，世道就是如此，只有這種記者，才能活下來，才能活得好。

個記者都係因為夠紅先會比人空降

嫌mild?咁你又搞鳩利君雅?